## 贪心算法
贪心算法有很多经典的应用，比如霍夫曼编码（Huffman Coding）、Prim 和 Kruskal 最小生成树算法、还有 Dijkstra 单源最短路径算法

- 针对一组数据，我们定义了限制值和期望值，希望从中选出几个数据，在满足限制值的情况下，期望值最大
- 每次选择当前情况下，在对限制值同等贡献量的情况下，对期望值贡献最大的数据
- 用贪心算法解决问题的思路，并不总能给出最优解，所以用了贪心算法后，需要自己举例验证正确性
    - 有时候前面的选择会影响后面的选择的优劣性，如果第一步选了当前最优，却导致后面每一步的选择都很糟糕，最终就会无缘全局最优解了

### 应用举例
#### 钱币找零
假设我们有 1 元、2 元、5 元、10 元、20 元、50 元、100 元这些面额的纸币，它们的张数分别是 c1、c2、c5、c10、c20、c50、c100。我们现在要用这些钱来支付 K 元，最少要用多少张纸币
- 找零问题不能用贪婪算法，即使有面值为一元的币值也不行：考虑币值为100，99和1的币种，每种各一百张，找396元。动态规划可求出四张99元，但贪心算法解出需三张一百和96张一元。

#### 区间覆盖
假设我们有 n 个区间，区间的起始端点和结束端点分别是[l1, r1]，[l2, r2]，[l3, r3]，……，[ln, rn]。我们从这 n 个区间中选出一部分区间，这部分区间满足两两不相交（端点相交的情况不算相交），**最多**能选出多少个区间
- 类似的实际场景有任务调度，教师排课等
- 这个问题的解决思路是这样的：我们假设这 n 个区间中最左端点是 lmin，最右端点是 rmax。这个问题就相当于，我们选择几个不相交的区间，从左到右将[lmin, rmax]覆盖上。我们按照起始端点从小到大的顺序对这 n 个区间排序
- 我们每次选择的时候，左端点跟前面的已经覆盖的区间不重合的，右端点又尽量小的，这样可以让剩下的未覆盖区间尽可能的大，就可以放置更多的区间。这实际上就是一种贪心的选择方法
    - 因为要求最多多少个区间，所以是右端点尽量小

#### 霍夫曼编码（Huffman Coding）
利用贪心算法实现对数据压缩编码，有效节省数据存储空间

问题描述： 假设我有一个包含 1000 个字符的文件，每个字符占 1 个 byte（1byte=8bits），存储这 1000 个字符就一共需要 8000bits，那有没有更加节省空间的存储方式呢？
- 假设我们通过统计分析发现，这 1000 个字符中只包含 6 种不同字符，假设它们分别是 a、b、c、d、e、f。而 3 个二进制位（bit）就可以表示 8 个不同的字符，所以，为了尽量减少存储空间，每个字符我们用 3 个二进制位来表示。那存储这 1000 个字符只需要 3000bits 就可以了

霍夫曼编码解决上面的问题： 不仅会考察文本中有多少个不同字符，还会考察每个字符出现的频率，根据频率的不同，选择不同长度的编码。霍夫曼编码试图用这种不等长的编码方法，来进一步增加压缩的效率
- 为防止在解压缩的时候出现歧义，要求任何一个字符的编码都不是另一个的前缀
- 假设统计之后，a、b、c、d、e、f字母分别的次数是 a=450、b=350、c=90、d=60、e=30、f=20 那么表示方法：a=1、b=01、c-001、d=0001、e=00001、f=00000 最终需要2100bits
- 霍夫曼树生成：我们把每个字符看作一个节点，并且附带着把频率放到优先级队列中。我们从队列中取出频率最小的两个节点 A、B，然后新建一个节点 C，把频率设置为两个节点的频率之和，并把这个新节点 C 作为节点 A、B 的父节点。最后再把 C 节点放入到优先级队列中。重复这个过程，直到队列中没有数据
    - 并不是直接把所有字符从大到小直接排，因为可能会两个小元素相加后的值比其他的元素大，这样下一次取出的值就不包括这个新元素。比如a=450、b=350、c=90、d=80、e=60、f=50，ef取出后，下一次会取dc。
    
#### 其他思考题
在一个非负整数 a 中，我们希望从中移除 k 个数字，让剩下的数字值最小，如何选择移除哪 k 个数字呢？
    - 由最高位开始，比较低一位数字，如高位大，移除，若高位小，则向右移一位继续比较两个数字，直到高位大于低位则移除，循环k次，如：455 68475 94546移除5位 -》45 56475 94546 -》4 55475 94546 -》45475 94546 -》4475 94546 -》445 94546
    - 如果扫描到末尾还不足K位，直接移除末尾元素
    
假设有 n 个人等待被服务，但是服务窗口只有一个，每个人需要被服务的时间长度是不同的，如何安排被服务的先后顺序，才能让这 n 个人总的等待时间最短？
    - 从需要被服务时间最短的开始服务





## 分治算法
分治算法是一种处理问题的思想，递归是一种编程技巧。分治算法一般都比较适合用递归来实现

### 应用举例
如何编程求出一组数据的有序对个数或者逆序对个数 
    - n个数据，有序度+逆序度=n(n-1)/2，只需要考虑逆序对个数就行
    - 通过分治思想，将数组A划分为A1和A2，那么总逆序度=两个子数组逆序度K1+K2 + A1与A2之间的逆序对A3
    - 可以借助归并排序算法，归并时可以计算出A3

二维平面上有 n 个点，如何快速计算出两个距离最近的点对？
    - 按最远端的两个点规划一个矩形，将矩形面积分为左右两部分，然后再在左部分二分，递归算出左边的最小两点距离d1。右边同理d2。已知最小距离有三种情况 1. 两点都在左边 2. 两点都在右边 3. 两点一左一右 前两种情况已经求出，现在看第三种。 在最开始的中线两侧分别以d1，d2为宽规划矩形。点1都在矩形1内，点2都在矩形2内。求点1和点2的最小距离。
    - https://en.wikipedia.org/wiki/Closest_pair_of_points_problem

有两个 n*n 的矩阵 A，B，如何快速求解两个矩阵的乘积 C=A*B？
    - 将矩阵划分为(n/2)*(n/2)大小的块，最终计算2*2方块
    
### 分治思想在海量数据处理中的应用
我们可以将海量的数据集合根据某种方法，划分为几个小的数据集合，每个小的数据集合单独加载到内存来解决，然后再将小数据集合合并成大数据集合。实际上，利用这种分治的处理思路，不仅仅能克服内存的限制，还能利用多线程或者多机处理，加快处理的速度





## 回溯算法
很多经典的数学问题都可以用回溯算法解决，回溯算法的本质就是穷举法，比如深度优先搜索，数独、八皇后、0-1 背包、图的着色、旅行商问题、全排列，正则表达式匹配等等

回溯算法非常适合用递归代码实现

### 经典应用
#### 八皇后问题
我们有一个 8x8 的棋盘，希望往里放 8 个棋子（皇后），每个棋子所在的行、列、对角线都不能有另一个棋子。八皇后问题就是期望找到所有满足这种要求的放棋子方式
    - todo 代码实现

#### 0-1 背包
我们有一个背包，背包总的承载重量是 Wkg。现在我们有 n 个物品，每个物品的重量不等，并且不可分割。我们现在期望选择几件物品，装载到背包中。在不超过背包所能装载重量的前提下，如何让背包中物品的总重量最大？
    - 这个问题的经典解法是动态规划，不过还有一种简单但没有那么高效的解法，那就是回溯算法
    - 对于每个物品来说，都有两种选择，装进背包或者不装进背包。对于 n 个物品来说，总的装法就有 2^n 种，去掉总重量超过 Wkg 的，从剩下的装法中选择总重量最接近 Wkg 的（当发现已经选择的物品的重量超过 Wkg 之后，我们就停止继续探测剩下的物品）
    - todo 代码实现


#### 正则表达式
假设正则表达式中只包含“*”和“?”这两种通配符，并且对这两个通配符的语义稍微做些改变，其中，“*”匹配任意多个（大于等于 0 个）任意字符，“?”匹配零个或者一个任意字符。
    - 我们依次考察正则表达式中的每个字符，当是非通配符时，我们就直接跟文本的字符进行匹配，如果相同，则继续往下处理；如果不同，则回溯。
    - 如果遇到特殊字符的时候，我们就有多种处理方式了，也就是所谓的岔路口，比如“*”有多种匹配方案，可以匹配任意个文本串中的字符，我们就先随意的选择一种匹配方案，然后继续考察剩下的字符。如果中途发现无法继续匹配下去了，我们就回到这个岔路口，重新选择一种匹配方案，然后再继续匹配剩下的字符。
    - todo 代码实现





## 动态规划
基本理论见图 8.4-动态规划

理解动态规划，可以从回溯算法的备忘录实现来看（对已经计算过的值，可以直接从备忘录中拿过来用，而不用重复计算）

回溯算法实现0-1背包问题，并用备忘录优化   时间复杂度 O(2^n)
    
    private int maxW = Integer.MIN_VALUE; // 结果放到maxW中
    private int[] weight = {2，2，4，6，3};  // 物品重量
    private int n = 5; // 物品个数
    private int w = 9; // 背包承受的最大重量
    private boolean[][] mem = new boolean[5][10]; // 备忘录，默认值false
    public void f(int i, int cw) { // 调用f(0, 0)
      if (cw == w || i == n) { // cw==w表示装满了，i==n表示物品都考察完了
        if (cw > maxW) maxW = cw;
        return;
      }
      if (mem[i][cw]) return; // 重复状态
      mem[i][cw] = true; // 记录(i, cw)这个状态
      f(i+1, cw); // 选择不装第i个物品
      if (cw + weight[i] <= w) {
        f(i+1,cw + weight[i]); // 选择装第i个物品
      }
    }
    
动态规划实现0-1背包问题    时间复杂度 O(n*w) 


    weight:物品重量，n:物品个数，w:背包可承载重量
    public int knapsack(int[] weight, int n, int w) {
      boolean[][] states = new boolean[n][w+1]; // 默认值false
      states[0][0] = true;  // 第一行的数据要特殊处理，可以利用哨兵优化
      if (weight[0] <= w) {
        states[0][weight[0]] = true;
      }
      for (int i = 1; i < n; ++i) { // 动态规划状态转移
        for (int j = 0; j <= w; ++j) {// 不把第i个物品放入背包
          if (states[i-1][j] == true) states[i][j] = states[i-1][j];
        }
        for (int j = 0; j <= w-weight[i]; ++j) {//把第i个物品放入背包
          if (states[i-1][j]==true) states[i][j+weight[i]] = true;
        }
      }
      for (int i = w; i >= 0; --i) { // 输出结果
        if (states[n-1][i] == true) return i;
      }
      return 0;
    }

对空间复杂度的优化，可以将二维数组优化为一维数组，将j从大到小来处理

    public static int knapsack2(int[] items, int n, int w) {
      boolean[] states = new boolean[w+1]; // 默认值false
      states[0] = true;  // 第一行的数据要特殊处理，可以利用哨兵优化
      if (items[0] <= w) {
        states[items[0]] = true;
      }
      for (int i = 1; i < n; ++i) { // 动态规划
        for (int j = w-items[i]; j >= 0; --j) {//把第i个物品放入背包
          if (states[j]==true) states[j+items[i]] = true;
        }
      }
      for (int i = w; i >= 0; --i) { // 输出结果
        if (states[i] == true) return i;
      }
      return 0;
    }

### 其他示例问题
淘宝的“双十一”购物节有各种促销活动，比如“满 200 元减 50 元”。假设你女朋友的购物车中有 n 个（n>100）想买的商品，她希望从里面选几个，在凑够满减条件的前提下，让选出来的商品价格总和最大程度地接近满减条件（200 元）

假设我们有一个 n 乘以 n 的矩阵 w[n][n]。矩阵存储的都是正整数。棋子起始位置在左上角，终止位置在右下角。我们将棋子从左上角移动到右下角。每次只能向右或者向下移动一位。从左上角到右下角，会有很多不同的路径可以走。我们把每条路径经过的数字加起来看作路径的长度。那从左上角移动到右下角的最短路径长度是多少呢？

硬币找零问题。假设我们有几种不同币值的硬币 v1，v2，……，vn（单位是元）。如果我们要支付 w 元，求最少需要多少个硬币。比如，我们有 3 种不同的硬币，1 元、3 元、5 元，我们要支付 9 元，最少需要 3 个硬币（3 个 3 元的硬币）。

我们有一个数字序列包含 n 个不同的数字，如何求出这个序列中的最长递增子序列长度？比如 2, 9, 3, 6, 5, 1, 7 这样一组数字序列，它的最长递增子序列就是 2, 3, 5, 7，所以最长递增子序列的长度是 4。

### LeetCode题目
一维dp数组的题目

    322. Coin Change
    121. Best Time to Buy and Sell Stock
    53. Maximum Subarray 
    300. Longest Increasing Subsequence
    152. Maximum Product Subarray

二维dp数组的题目

    152. Maximum Product Subarray
    120. Triangle（三角形最短路径问题）